[Baal_Ugarit_Louvre_AO17330.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Baal_Ugarit_Louvre_AO17330.jpg "fig:Baal_Ugarit_Louvre_AO17330.jpg")），现藏於[卢浮宫](../Page/卢浮宫.md "wikilink")。\]\]
**巴力**（[腓尼基语](../Page/腓尼基语.md "wikilink")：
；\[1\]），又譯**巴耳**、**巴拉**，是古代[西亞](../Page/西亞.md "wikilink")[西北閃米特語通行地區的一個封號](../Page/西北閃米特語.md "wikilink")，表示「主人」的意思，一般用於[神祇](../Page/神祇.md "wikilink")。巴力這個封號是源自於[迦南人的神明](../Page/迦南人.md "wikilink")，是[希伯來聖經中所提到的](../Page/希伯來聖經.md "wikilink")[腓尼基人的首要神明](../Page/腓尼基人.md "wikilink")，曾被用於不同的[偶像](../Page/偶像.md "wikilink")，早在前15世紀，便有[閃族的崇拜記錄](../Page/閃族.md "wikilink")。[迦南神話中](../Page/迦南神話.md "wikilink")，最重要的是巴力的死與復活，並且與自然界的死和復活循環相配\[2\]。[迦南人認為](../Page/迦南人.md "wikilink")，當在儀式中重演神話，自然界的力量也能夠重新恢復，使他們獲得肥沃的土壤、牲口與人丁等。許多當時如[神廟妓女制度及各種狂歡儀式等的風俗](../Page/廟妓.md "wikilink")，都源出於此\[3\]。演變到後來，巴力就跟[上帝一樣](../Page/上帝.md "wikilink")，所代表的就是「**神**」。巴力並非是一個特有的神名，隨著時間地點的不同，祂代表的就是不同的地方神。在西元前3000年左右，巴力代表的是蘇美人的風神[恩利勒](../Page/恩利勒.md "wikilink")（En'lil）。過了一千年後，巴力一詞被普遍使用，各地各[城邦都稱呼他們的神為巴力](../Page/城邦.md "wikilink")。許多以巴力為字首的代表的都是神名或王名。如[巴比倫主神](../Page/巴比倫.md "wikilink")[馬爾杜克](../Page/馬爾杜克.md "wikilink")（Bel-Marduk）以及腓尼基主神[沙瑪什](../Page/沙瑪什.md "wikilink")（Baal
Shamen）。這位神到了[敘利亞以及](../Page/敘利亞.md "wikilink")[波斯都有人崇拜](../Page/波斯.md "wikilink")，甚至在[迦南文化中也有祂的存在](../Page/迦南.md "wikilink")，是至高神[埃爾](../Page/埃爾_\(神\).md "wikilink")（EL）的兒子，在迦南的祭典中祂的生日和祭日都有在紀念，這位神祇甚至連腓尼基人也有在拜，和其妻[亞斯她錄一同代表了腓尼基人豐饒文化的象徵](../Page/亞斯她錄.md "wikilink")，不但是[太陽神也是](../Page/太陽神.md "wikilink")[農業神](../Page/農業神.md "wikilink")，當災害來臨時，人們即以為是巴力神的震怒，其牲禮儀式甚至必需獻上活人或小孩，因而生出了火神[摩洛克](../Page/摩洛.md "wikilink")（Moloch）。隨著腓尼基人航海業的東奔西跑，巴力在[摩西時期就已傳入到了](../Page/摩西.md "wikilink")[地中海](../Page/地中海.md "wikilink")，包括了[米甸文化](../Page/米甸.md "wikilink")（Midinite；即米甸地區的阿拉伯一族）和[摩押國](../Page/摩押人.md "wikilink")（Moabite；當時閃族的一支），在[舊約中看的出來古](../Page/舊約.md "wikilink")[猶太人也有這位神祇的崇拜](../Page/猶太人.md "wikilink")，可能就是因為當時各地的人都崇拜以至過度，儀式過奢侈，不但獻上活人，還建造了花費浩大的寺廟，動員上千的祭司和勞力，甚至出現淫亂的場面。使得某些人產生了反感，成為後來墮落神的由來。
[Temple_of_Baal_Shamin_Palmyra_Syria.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Temple_of_Baal_Shamin_Palmyra_Syria.jpg "fig:Temple_of_Baal_Shamin_Palmyra_Syria.jpg")[巴尔米拉的](../Page/巴尔米拉.md "wikilink")**巴力**廟遺跡\]\]

另外，[中世紀著作](../Page/中世紀.md "wikilink")《[所羅門的小鑰匙](../Page/所羅門的小鑰匙.md "wikilink")》中的[七十二柱魔神](../Page/所羅門七十二柱魔神.md "wikilink")，也有記載巴力。別名「巴耶力」（Bael），排第1位的魔王。腓尼基神的巴力最初只用來表示一個特定的神的名詞，但是後來這個名詞開始等同一般名詞中的「神」。巴力（Bael）為所羅門72柱魔神中排位第1位。雖然巴力多被描繪成人類或是[公牛的外型](../Page/公牛.md "wikilink")，在[魔法書的描述中](../Page/魔法書.md "wikilink")，祂則是以[貓](../Page/貓.md "wikilink")、[人](../Page/人.md "wikilink")、[蟾蜍](../Page/蟾蜍.md "wikilink")，或是其組合的相貌出現。相當醜陋，聲音沙啞，能使人有變[隱形的能力](../Page/隱形.md "wikilink")，尚精通[性愛和](../Page/性愛.md "wikilink")[法律的知識](../Page/法律.md "wikilink")。而在[法國學者](../Page/法國.md "wikilink")[科蘭·戴·布蘭西](../Page/科蘭·戴·布蘭西.md "wikilink")1818年的作品《[地獄辭典](../Page/地獄辭典.md "wikilink")》中，卻是以貓、人和蟾蜍的頭擺在一組蜘蛛腳上的形象出現。

巴力以王的名義指揮66個軍團守護四方。

[Baal_(Demon).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Baal_\(Demon\).jpg "fig:Baal_(Demon).jpg")著作《[地獄辭典](../Page/地獄辭典.md "wikilink")》中**巴力**的圖像\]\]

## 主要的巴力

**巴力夏曼**（Baal Shemem或Baal Shamen）：
[腓尼基地方的主神](../Page/腓尼基.md "wikilink")，意思為「**天空之神**」。

**巴力哈達**（Baal Hadad）：
[迦南地方的主神](../Page/迦南.md "wikilink")，主司土地及豐饒。有一些學者極力主張巴力和哈達是指兩個不同的神，不過一般的看法都認為[舊約聖經中特別指稱的巴力神就是巴力哈達](../Page/舊約聖經.md "wikilink")。本來是阿卡德神話中的[阿達德](../Page/阿達德.md "wikilink")（Adad），蘇美爾名[伊什庫爾](../Page/阿達德.md "wikilink")（Ishkur），在蘇美爾神話中似乎並不是一位顯赫的神，後來傳入迦南之後，被尊為巴力哈達德（Baal
Hadad），與[伊南娜](../Page/伊南娜.md "wikilink")（Inanna）在當地的變形[阿娜特](../Page/阿娜特.md "wikilink")
（anatu）共同執掌宇宙大權，成為神上之神。巴力哈達的故鄉在古[敘利亞首都](../Page/敘利亞.md "wikilink")[安提阿](../Page/安提阿.md "wikilink")（Antioch）
南方的采風山（Mt.
Tsefon）。祂有一個妹妹，亦為祂的妻子，名字叫安奈（Anat,Anath）。祂的父親大神[埃爾](../Page/埃爾_\(神\).md "wikilink")（El，為[閃族對主神的稱號](../Page/閃族.md "wikilink")）有三個兒子，**巴力**（Baal）、**閻**（Yamm，意為海）及**默**（Mot，意為死亡）
，彼此互為競爭對手。在現今被發現的古敘利亞石碑上亦有說巴力的父親為[大袞](../Page/大袞.md "wikilink")（Dagon，[腓尼基地方一個半人半魚的大神](../Page/腓尼基.md "wikilink")）
。巴力和默每七年爭鬥一次，若是巴力獲勝，則大地獲得七年的豐饒；反之，則為七年的災荒。在巴力哈達的神話故事中，我們可以看出不少巴比倫文化的影子。就像[馬爾杜克一樣](../Page/馬爾杜克.md "wikilink")。巴力在妹妹安奈的協助下，打敗了渾沌的代表「閻」，取得掌管天氣和農業的力量。在擊敗了閻之後，巴力的地位獲得提升。祂想建立自己的廟堂，但是受到大神埃爾的反對。祂的妻子兼小妹安奈於是威脅埃爾，埃爾出於無奈只得同意，並派火神[庫薩－瓦－哈席斯](../Page/庫薩－瓦－哈席斯.md "wikilink")（Kothar-wa-Hasis）
監督工程。廟堂就建在其父大袞的旁邊。巴力在祂的廟堂內建了窗戶，這給了祂一向輕視的小弟[死神默](../Page/死神.md "wikilink")（Mot）一個大好機會，默從祂的窗戶中進入巴力的廟堂，將巴力和祂的隨從一一吞進肚裏的地底世界。因為巴力無法再降雨，土壤變得貧瘠。憤怒的安奈於是與默開戰，將祂斬為千片，種於土中，巴力因此獲得重生，並帶回了豐饒。巴力哈達在傳說中的形象為右手持巨鎚，左手發著雷球，頭上戴著有兩支角的圓錐形冠冕，腳下則乘著雷。哈達的字意原有「**雷**」的意思。在之後的[希臘神話當中](../Page/希臘神話.md "wikilink")，巴力轉化為**巴勒斯**（Belos）
，代表的即主神[宙斯](../Page/宙斯.md "wikilink")（Zeus）。

**巴力比利土**（Baal Berith或BalBerith）：
[示劍](../Page/示劍.md "wikilink")（Shechem）
地方的神祇，意謂「**聖約之神**」（Lord of the
Covenant）。[士師記第八章第三十三節](../Page/士師記.md "wikilink")：「基甸死後、以色列人又去隨從諸巴力行邪淫、以巴力比利土為他們的神。」在居住在示劍的時期，巴力比利土是[希伯來人主要的神明](../Page/希伯來人.md "wikilink")。1960年初曾挖出示劍地方巴力比利土神廟的遺跡，門前的聖柱上有著陽具外形的符號，及代表著女性性器的圖樣，一般認為這些是豐饒的象徵。

## 聖經中的巴力

在《[希伯来圣经](../Page/希伯来圣经.md "wikilink")》中被多次提及，用「事奉巴力」一詞描述離棄[耶和華](../Page/耶和華.md "wikilink")\[4\]。在舊約時代，巴力和耶和華的信仰在[巴勒斯坦一帶曾多次角力](../Page/巴勒斯坦.md "wikilink")，[以色列王国和](../Page/以色列王国.md "wikilink")[犹大王国兩國的當權者就曾多次交替轉換信仰](../Page/犹大王国.md "wikilink")。以色列王[亞哈的妻子](../Page/亞哈.md "wikilink")[耶洗別曾下令所有國民只能拜巴力](../Page/耶洗別.md "wikilink")\[5\]。先知[以利亞在](../Page/以利亞.md "wikilink")[亞哈王面前和四百五十名巴力先知比賽求火獲勝](../Page/亞哈.md "wikilink")\[6\]。[耶戶將軍殺了](../Page/耶戶.md "wikilink")[約蘭和](../Page/約蘭_\(以色列\).md "wikilink")[耶洗別後用計殺盡拜巴力者](../Page/耶洗別.md "wikilink")\[7\]。祭師[耶何耶大在率令軍兵殺掉猶大太后](../Page/耶何耶大.md "wikilink")[亞她利雅後也率令眾人拆毀了巴力廟](../Page/亞她利雅.md "wikilink")\[8\]。猶大國的[瑪拿西登位](../Page/瑪拿西.md "wikilink")，巴力信徒便領他離棄耶和華\[9\]。在[舊約還是有巴力這個名稱存在](../Page/舊約.md "wikilink")，在到了[新約即成了](../Page/新約.md "wikilink")**鬼王**[別西卜](../Page/巴力西卜.md "wikilink")。

巴力在希伯來神話中被當作是次級神靈或邪魔。[聖經中對地方神都均以巴力來稱呼](../Page/聖經.md "wikilink")；神秘教派的經典「**柔哈**」則將巴力（Bael）視為[天使長](../Page/天使長.md "wikilink")[拉斐爾](../Page/拉斐爾.md "wikilink")；在「**所羅門王的魔法之鑰**」一書中有寫到，巴力則為東方的[惡魔之王](../Page/惡魔.md "wikilink")，祂的形態變化不定，巴力這個字彙在[聖經中出現了超過一百次](../Page/聖經.md "wikilink")，其中有許多人名、地名是巴力或包含有巴力字樣的；在後期如「**[何西阿書](../Page/何西阿書.md "wikilink")**」的聖經中，巴力這個字常被**羞恥**（boshet）所取代，如[歷代志上第八章第八節中的](../Page/歷代志.md "wikilink")**米力巴力**（Meribbaal）
，到了[撒母耳記下第四章第四節中](../Page/撒母耳記.md "wikilink")，祂的名字就變成了**米非波設**（Mephibosheth）。

## 基督教徒在[宣教中對巴力的應用](../Page/宣教.md "wikilink")

基督教徒在稱呼其他宗教的神的時候，便使用[撒旦或是巴力來代表](../Page/撒旦.md "wikilink")。

## 参考文献

### 出处

### 直接文獻

  - *Leiden und Triumph Bêl-Marduks*. In: [Hugo
    Gressmann](../Page/Hugo_Gressmann.md "wikilink") (Hrsg.):
    *Altorientalische Texte und Bilder zum Alten Testament*. de Gruyter,
    Berlin u.a. 1926, S. 320-322. (babylon.)
  - *Baal-Zyklus*, *Baal, der Wasserspender* und *Keret-Epos*. In: Otto
    Kaiser (Hrsg.): *Texte aus der Umwelt des Alten Testaments*. Alte
    Folge, Band III: Weisheitstexte, Mythen und Epen, Lieferung 6:
    Mythen und Epen IV. Gütersloher Verlagshaus, Gütersloh 1997, ISBN
    3-579-00083-7, S. 1091-1253. (ugarit.)
  - *Lieder und Gebete an Baal und Marduk*. In: [Otto
    Kaiser](../Page/Otto_Kaiser_\(Theologe\).md "wikilink") (Hrsg.):
    *[Texte aus der Umwelt des Alten
    Testaments](../Page/Texte_aus_der_Umwelt_des_Alten_Testaments.md "wikilink")*.
    Alte Folge, Band II: Religiöse Texte, Lieferung 6: Lieder und Gebete
    II. Gütersloher Verlagshaus, Gütersloh 1991, ISBN 3-579-00071-3, S.
    819-823. (ugarit.)
  - *Poems about Baal and Anat*. In: [James B.
    Pritchard](../Page/James_B._Pritchard.md "wikilink") (Hrsg.):
    *Ancient Near Eastern Texts relating to the Old Testament*.
    Princeton Univ. Press, Princeton 1992, ISBN 0-691-03503-2, S.
    129-142. (ugarit.)
  - *Opfermahl zu Ehren von Sapan und Ba‘al*. In：Otto Kaiser (Hrsg.):
    *[Texte aus der Umwelt des Alten
    Testaments](../Page/Texte_aus_der_Umwelt_des_Alten_Testaments.md "wikilink")*.
    Alte Folge, Band II: Religiöse Texte, Lieferung 3: Rituale und
    Beschwörungen II. Gütersloher Verlagshaus, Gütersloh 1988, ISBN
    3-579-00068-3, S. 321-322. (ugarit.)
  - *Baal als Gewittergott*. In: Walter Beyerlin (Hrsg.):
    *Religionsgeschichtliches Textbuch zum Alten Testament*. Vandenhoeck
    & Ruprecht, Göttingen 1985, ISBN 3-525-51659-2, S. 238-239.
    (ugarit.)
  - *Sparagmos und Omophagie*. Manfried Dietrich / Oswald Loretz:
    *Studien zu den ugaritischen Texten I: Mythos und Ritual in KTU
    1.12, 1.24, 1.96, 1.100 und 1.114*. Ugarit-Verlag, Münster 2000,
    ISBN 3-927120-84-7, S. 234. (ugarit.; Anat verzehrt Baals Fleisch
    und Blut)
  - *Die Karatepe-Inschriften*. In: Walter Beyerlin (Hrsg.):
    *Religionsgeschichtliches Textbuch zum Alten Testament*. Vandenhoeck
    & Ruprecht, Göttingen 1985, ISBN 3-525-51659-2, S. 257-260.
    (zweisprachige hieroglyphen-luwische Bauinschrift auf einer
    Baalstatue)
  - *Erstes und zweites Amulett aus Arslan Tasch*. In: Walter Beyerlin
    (Hrsg.): *Religionsgeschichtliches Textbuch zum Alten Testament*.
    Vandenhoeck & Ruprecht, Göttingen 1985, ISBN 3-525-51659-2, S.
    264-266. (Beschwörungstexte in einem aram.-phöniz. Mischdialekt)
  - *The Egyptians and the Gods of Asia*. In: James B. Pritchard
    (Hrsg.): *Ancient Near Eastern Texts relating to the Old Testament*.
    Princeton Univ. Press, Princeton 1992, ISBN 0-691-03503-2, S.
    249-250. (埃及語)
  - *Kosmogonie des Berosus* und *Kosmogonie des Damascius*. In: [Hugo
    Gressmann](../Page/Hugo_Gressmann.md "wikilink") (Hrsg.):
    *Altorientalische Texte und Bilder zum Alten Testament*. de Gruyter,
    Berlin u.a. 1926, S. 137-138. (希臘語)

### 間接文獻

  - Emma Brunner-Traut: *Die großen Religionen des Alten Orients und der
    Antike*. W. Kohlhammer, Stuttgart 1992, ISBN 3-17-011976-1.
  - [Hartmut Gese](../Page/Hartmut_Gese.md "wikilink"): *Die Religionen
    Altsyriens, Altarabiens und der Mandäer*. W. Kohlhammer,
    Stuttgart/Berlin/Köln/Mainz 1970 (Die Religionen der Menschheit,
    Band 10,2).
  - Hans W. Haussig: *Wörterbuch der Mythologie*. Klett-Cotta, Stuttgart
    1965年 (第一卷).
  - Dirk Kinet: *„Baal ließ seine Heilige Stimme erschallen...“. Der
    theologische Ertrag der religiösen Texte aus Ugarit*. In: Welt und
    Umwelt der Bibel, Katholisches Bibelwerk e.V.
  - Kay Kohlmeyer u.a.: *Land des Baal. Syrien - Forum der Völker und
    Kulturen*. Von Zabern, Mainz am Rhein 1982, ISBN 3-8053-0576-1
    (Ausstellungskatalog).
  - Herbert Niehr: *Ba‘alšamem. Studien zur Herkunft, Geschichte und
    Rezeptionsgeschichte eines phönizischen Gottes*. Peeters, Leuven
    2003, ISBN 90-429-1273-1.
  - Herbert Niehr: *Religionen in Israels Umwelt*. Echter, Würzburg 1998
    (Die neue Echter-Bibel, Erg.-Bd. 5).
  - Daniel Schwemer: *Die Wettergottgestalten Mesopotamiens und
    Nordsyriens im Zeitalter der Keilschriftkulturen. Materialien und
    Studien nach den schriftlichen Quellen*. Harrassowitz, Wiesbaden
    2001, ISBN 3-447-04456-X.
  - Jean-Pierre Thiollet: *Je m'appelle Byblos*. H & D, Paris 2005, ISBN
    2 914 266 04 9

## 外部連結

  - [*The Catholic Encyclopedia*, entry "Baal,
    Baalim"](http://www.newadvent.org/cathen/02175a.htm)
  - [*Jewish Encyclopedia*, entries "Ba'al", "Ba'al-worship",
    "Ba'al-Ha-bayit"
    etc](http://www.jewishencyclopedia.com/directory.jsp?letter=b)
  - [Article
    **Baal**](http://www.cwru.edu/univlib/preserve/Etana/encyl_biblica_a-d/baal-baca.pdf)
    (PDF format) by [W. Robertson
    Smith](../Page/W._Robertson_Smith.md "wikilink") and [George F.
    Moore](../Page/George_Foot_Moore.md "wikilink") in *[Encyclopædia
    Biblica](../Page/Encyclopædia_Biblica.md "wikilink")*, edited T. K.
    Cheyne and J. Sutherland Black, MacMillan: London, 1899. (Still
    quite accurate.)
  - [Bartleby: *American Heritage Dictionary*: Semitic roots:
    b<sup>c</sup>l](http://www.bartleby.com/61/roots/S41.html).
  - [Punic images of Baal Hammon
    described.](http://www.barca.fsnet.co.uk/baal-hammon.htm)
  - [Iconography of Baal
    (PDF)](https://web.archive.org/web/20080407050131/http://www.religionswissenschaft.unizh.ch/idd/prepublications/e_idd_baal.pdf)
  - [Rabbi Meir **Baal** Haneis](http://www.baalhaneis.com/)

## 参见

  - [烏加里特神話](../Page/烏加里特神話.md "wikilink")(Ancient Semitic religion)
  - [巴力西卜](../Page/巴力西卜.md "wikilink")(Baal-Zebul、Baal-Zebub)
  - [馬爾杜克](../Page/馬爾杜克.md "wikilink")(Bel-Marduk、Marduk)
  - [比利士](../Page/比利士.md "wikilink")(Berith、Baal Berith以及Balberith)
  - [柏爾](../Page/柏爾_\(神話\).md "wikilink")（Bel）
  - [阿多尼斯](../Page/阿多尼斯.md "wikilink")（Adonis）
  - [彼列](../Page/彼列.md "wikilink")（Belial）
  - [美刻爾](../Page/美刻爾.md "wikilink")（Melqart）
  - [貝爾芬格](../Page/貝爾芬格.md "wikilink") （Belphegor、Beelphegor）
  - [摩洛](../Page/摩洛.md "wikilink")(Moloch、Molech、Molekh、Molek或Moloc)
  - [賽特](../Page/賽特.md "wikilink")（Set，也作Seth或Setekh）
  - [恩利爾](../Page/恩利爾.md "wikilink")（En'lil）
  - [阿達德](../Page/阿達德.md "wikilink")(Adad)

{{-}}

[B](../Category/西亞神祇.md "wikilink") [B](../Category/腓尼基神话.md "wikilink")
[B](../Category/迦太基神话.md "wikilink") [B](../Category/列王纪.md "wikilink")
[B](../Category/所羅門七十二柱魔神.md "wikilink")

1.  腓尼基语“[Phoenician_lamedh.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Phoenician_lamedh.svg "fig:Phoenician_lamedh.svg")[Phoenician_ayin.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Phoenician_ayin.svg "fig:Phoenician_ayin.svg")[Phoenician_beth.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Phoenician_beth.svg "fig:Phoenician_beth.svg")”实际发音为“Baʿal”（//）。

2.  [關於迦南的邪惡風俗](http://a2z.fhl.net/fore/fore62.html)

3.
4.  如[士師記](../Page/士師記.md "wikilink")2:10-13

5.  [列王紀上](../Page/列王紀上.md "wikilink")17:1-7

6.  [列王紀上](../Page/列王紀上.md "wikilink")[18:38-19:2](http://www.o-bible.com/cgibin/ob.cgi?version=hb5&book=1ki&chapter=18)

7.  [列王紀下](../Page/列王紀下.md "wikilink")10:18

8.  [列王紀下](../Page/列王紀下.md "wikilink")11:15-18

9.  [歷代志下](../Page/歷代志下.md "wikilink")32:21-33:12